\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage, twoside, openrigth]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\newgeometry{tmargin=3cm, bmargin=3cm, lmargin=3cm, rmargin=2cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{color}
\usepackage[hyphens]{url}
\pagestyle{plain}
\frenchspacing

\title{Praca inżynierska}
\author{Jakub Chyłkowski}
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \centering
  {\Large Uniwersytet Mikołaja Kopernika\par}
  {\Large Wydział Metematyki i Informatyki\par}
  \vspace{2cm}
  Jakub Chyłkowski\par
  {\small nr albumu: 260084\par}
  \vspace{1.5cm}
  Praca inżynierska\par
  na kierunku informatyka\par
  \vspace{2cm}
  {\huge\bfseries Projekt kontrolera opartego na\par kostce Rubika\par}
  \vspace{3cm}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth} \flushleft
  Opiekun pracy dyplomowej\par
  dr Michał Chlebiej\par
  Uniwersytet Mikołaja Kopernika\par
  Wydział Matematyki i Informatyki\par
  \end{minipage}
  \vfill
  Toruń 2016\par
  \vspace{1cm}
  \begin{minipage}{0.4\textwidth} \centering
    {\small Pracę przyjmuję i akceptuję\par\par}
    {\small \ \par}
    {\small .............................................\par}
    \emph{\small data i podpis opiekuna pracy}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.5\textwidth} \centering
    {\small Potwierdzam złożenie pracy dyplomowej\par}
    {\small \ \par}
    {\small .......................................................\par}
    \emph{\small data i podpis pracownika dziekanatu}
  \end{minipage}
\end{titlepage}
\Large
\cleardoublepage
\ 
\vfill
\hfill
\begin{minipage}{0.6\textwidth} \centering
  {\small Bardzo dziękuję mojemu promotorowi dr. Michałowi Chlebiejowi za pomoc przy tworzeniu tego projektu.\par}
  {\small \ \par}
  {\small Szczególnie dziękuję mgr. Grzegorzowi Marczakowi za nieocenioną pomoc przy realizacji części elektronicznej.\par}
\end{minipage}

\cleardoublepage
\tableofcontents
\normalsize
\cleardoublepage

\section{Wprowadzenie}
Kostka Rubika - chyba każdy miał ją kiedyś w rękach i podjął próbę jej ułożenia. Zadanie z pozoru proste, okazuje się niewykonalne dla większości śmiałków. Ta zwykła kostka, składająca się z 6 kolorowych ścianek, posiada ponad 43 tryliony kombinacji jej ułożenia. Ciekawostką jest, że każdą z tych 43 252 003 274 489 856 000 sytuacji można rozwiązać używając co najwyżej 20 ruchów.
\subsection{Historia kostki Rubika}
Kostka Rubika została wynaleziona przez węgierskiego architekta Ernő Rubika w 1974 roku. Mówi się, że miała ona na celu pomóc studentom w zrozumieniu przestrzeni, jednak prawdziwym powodem jej powstania był problem stworzenia mechanizmu, w którym elementy poruszają się niezależnie, bez niszczenia całej konstrukcji. Udało się to osiągnąć poprzez użycie rdzenia (tzw. ``krzyżaka'') i ułożenie 26 sześciennych elementów wokół niego. Niezależnie, w 1976 roku, taką samą kostkę skonstruował i opatentował w Japonii inżynier Terutoshi Ishige.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{rubiks-cube.jpg}
\caption{Współczesny model kostki Rubika}
\end{figure}

Pierwsza testowa partia kostek weszła do sprzedaży w Budapeszcie w 1977 roku i rozeszła się błyskawicznie. W 1979 roku podpisano umowę, w wyniku której w 1980 roku kostka miała swój międzynarodowy debiut, zyskując popularność utrzymującą się do dzisiaj.

Pierwsze mistrzostwa świata w układaniu kostki Rubika na czas odbyły się w 1982 roku. Wtedy to Amerykanin Minh Thai ustanowił rekord świata w pojedynczym ułożeniu, wynoszący 22.95 sekundy. W chwili pisania tej pracy oficjalny rekord świata oraz jedyne oficjalne ułożenie w czasie poniżej 5 sekund należy do amerykańskiego zawodnika Lucasa Ettera i wynosi zaledwie 4.9 sekundy.
\subsection{Podobne projekty}
Mimo bardzo nietypowego podejścia do tej znanej łamigłowki, mój pomysł nie był zupełną nowością. Chociaż nie istnieje jeszcze takie rozwiązanie dostępne w sprzedaży, to jednak udało mi się znaleźć dwa podobne projekty opublikowane w Internecie.
\subsubsection{Puzzle Facade}
Javier Lloret, w ramach projektu uniwersyteckiego, stworzył kość wielkoformatową. Wykorzystał on drukarkę 3D, aby złożyć własny model kostki Rubika, zdolny pomieścić 6 enkoderów obrotowych, żyroskop, Arduino, moduł bluetooth oraz zasilanie. Wszystko to umieścił we wnętrzu ``krzyżaka''. Mechanizm tej kostki wygląda bardzo podobnie do klasycznej kostki Rubika.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{puzzle-facade-cube.jpg}
\caption{Kostka Puzzle Facade autorstwa Javiera Lloreta}
\end{figure}

Otrzymana w ten sposób kość jest zdecydowanie większa od standardowego modelu, jednak sposób jej wykonania pozwolił zachować pełną estetykę łamigłówki, kryjąc całą elektronikę w swoim wnętrzu.

Zamiast przekazać zebrane z kostki dane do komputera i po prostu wyświetlić kostkę na ekranie, Javier Lloret stworzył coś zupełnie wyjątkowego. Wykorzystał on budynek Ars Electronica w Linz w Austrii i to właśnie na nim wyświetlił swoją kość. Było to możliwe dzięki nietypowemu systemowi oświetlenia tego budynku.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{puzzle-facade-building.jpg}
\caption{Budynek Ars Electronica}
\end{figure}

\subsubsection{Rubikon}
Inne rozwiązanie stworzyli Anne Roudaut, Diego Martinez, Amir Chohan, Rupert Cobbe-Warburton, 
Ioana-Madalina Patrichi, Vlad-Stefan Otrocol oraz Max Steele. Skonstruowali oni własny ``krzyżak'' z 5 enkoderów obrotowych i włożyli go do piłeczki z tworzywa sztucznego, stabilizując pozycje enkoderów względem całego mechanizmu.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{rubikon-core-final.jpg}
\caption{Rdzeń kostki Rubikon}
\end{figure}
\pagebreak

Tak skonstruowany rdzeń umieścili w kostce The Void i podłączyli przewodami do Arduino Uno poprzez pozostawioną wolną ściankę kostki. Poza detekcją ruchów ścianek wykorzystali również przyciski wbudowane w enkodery.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{rubikon.jpg}
\caption{Gotowa kostka Rubikon}
\end{figure}

Rozwiązanie to jest znacznie wygodniejsze w użyciu, ale mniej przenośne, gdyż uzależnione jest od Arduino i zewnętrznego zasilania. Brakuje tutaj też żyroskopu, określającego położenie kostki w przestrzeni w stosunku do użytkownika.

Autorzy tej kostki nie wyświetlili jej w żaden sposób, lecz użyli jako kontrolera, mogącego sterować przeglądarką internetową, wirtualnym modelem 3D itd.
\section{Budowa urządzenia}
Celem tej pracy dyplomowej było skonstruowanie kontrolera opartego o kostkę Rubika. Do realizacji tego projektu potrzebowałem dobrać odpowiednie komponenty. Poza oczywistym zagadnieniem wyboru adekwatnego modelu kostki Rubika moim wyzwaniem było znaleźć sposób na odczytanie jej ruchów. Mając na uwadze jak największą uniwersalność budowanego kontrolera, musiałem także zadbać o odpowiednie medium komunikacyjne, zdolne porozumieć się w prosty sposób z jak największą liczbą potencjalnych urządzeń odbierających dane.
\pagebreak
\subsection{Enkodery obrotowe}
Początkowo do realizacji mojego projektu chciałem wykorzystać rolki z komputerowej myszy kulkowej. Umieszczone mogłyby być one w centralnych elementach ścianek. Dzięki takiemu rozwiązaniu wykonanie jednego ruchu kostką skutkowałoby reakcją czterech rolek.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{rolki.jpg}
\caption{Rysunek poglądowy wykorzystania rolek od myszy komputerowych}
\end{figure}

Problemem okazał się fakt, iż centralna część kontrolera z założenia pozostaje nieruchoma względem użytkownika. Powodowałoby to skręcanie się przewodów łączących rolki z resztą układu.

Inny znaleziony przeze mnie sposób na detekcję ruchów kostki, to użycie potencjometrów. Mają one zarówno część ruchomą, jak i nieruchomą, dzięki czemu można je, bez problemów ze zwijaniem się przewodów, połączyć z pozostałymi elementami kontrolera. Mają one jednak istotną wadę, którą jest ograniczona możliwość ich obrotu.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{potencjometr.jpg}
\caption{Przykładowy potencjometr}
\end{figure}

Bardzo podobne od strony użytkowej, lecz bez ograniczeń w ilości obrotów, są enkodery obrotowe. Różnią się one od potencjometrów tym, że można nimi kręcić ``w nieskończoność''. Na rynku znaleźć można dwa typy tych urządzeń: mechaniczne oraz optyczne. Zdecydowanie lepsze są te drugie, niestety ze względu na ich cenę oraz liczbę potrzebnych sztuk zdecydowałem się wykorzystać mechaniczne.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{enkodery.jpg}
\caption{Mechaniczne enkodery obrotowe}
\end{figure}

Zbudowane są one ze specjalnej tarczy, za pomocą której wywoływane są impulsy informujące o pojawieniu się ruchu oraz jego kierunku.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{enkoder-tarcza.jpg}
\caption{Schemat działania mechanicznego enkodera obrotowego}
\end{figure}

Wśród enkoderów mechanicznych występuje kilka typów związanych z budową tarczy. Mogą one generować różną liczbę impulsów. Przymierzając się do ich zakupu, znalazłem enkodery 20, 24 oraz 30 impulsowe. Oznacza to, że przy pełnym obrocie takim enkoderem powinniśmy dostać dokładnie 20, 24 lub 30 impulsów eletrycznych. Na moje potrzeby idealnie nadaje się wersja 24 impulsowa, ponieważ pojedynczny impuls pojawi się w niej co 15 stopni, co daje 6 impulsów na jeden ruch ścianką.
\pagebreak
\subsection{Żyroskop trójosiowy}
W kostce Rubika ruchy ściankami to nie wszystko. W trakcie układania bardzo często obracamy kostką, aby zobaczyć jakiego koloru elementy znajdują się na innych ściankach lub aby wygodniej wykonać jakąś sekwencję ruchów.

Postanowiłem wykrywać również ten aspekt układania kostki, otrzymując dodatkowy zestaw danych do wykorzystania w projekcie kontrolera. Aby móc odczytać położenie kostki w przestrzeni, chciałem użyć żyroskopu trójosiowego (tzn. działającego we wszystkich trzech wymiarach) MPU-6050 znajdującego się w jednym układzie wraz z akcelerometrem i magnetometrem. Wykrywa on zmiany położenia w przestrzeni względem swojego położenia początkowego.

Żyroskop działa w oparciu o zasadę zachowania momentu pędu. Działanie to obrazuje się za pomocą krążka wprawionego w ruch obrotowy, który zachowuje swoje początkowe położenie względem osi obrotu. Jego dokładność jest związana z prędkością obrotu oraz tarciem na łożyskach. Im większa prędkość i mniejsze tarcie, tym większa precyzja.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{zyroskop.jpg}
\caption{Urządzenie obrazujące zasadę działania żyroskopu}
\end{figure}

Żyroskop eletroniczny natomiast nie posiada żadnych elementów ruchomych. Może on być zbudowany z kilku akcelerometrów, odczytujących zmiany położenia, dzięki którym można na bieżąco obliczać aktualne położenie względem stanu początkowego.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{zyroskop-elektroniczny.jpg}
\caption{Moduł z żyroskopem MPU-6050}
\end{figure}

\subsection{Mikrokontroler ATmega328p}
Aby móc odczytać i przetworzyć dane z enkoderów oraz żyroskopu, potrzebowałem elementu zarządzającego całym układem. Do tego celu idealnie nadają się mikrokontrolery. Swoje pierwsze testy urządzenia wykonałem za pomocą płytki stykowej oraz klona modułu Arduino Pro Mini.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{plytka-arduino.jpg}
\caption{Płytka stykowa z klonem modułu Arduino Pro Mini, enkoderem obrotowym, modułami bluetooth i zasilającym oraz podłączonym programatorem USBasp}
\end{figure}

Oryginalne Arduino Pro Mini jest to płytka bazująca na mikrokontrolerze ATmega328. Występuje ona w dwóch rodzjach:
\begin{itemize}
\item korzystająca z napięcia 3.3V taktowana kwarcem 8Mhz,
\item korzystająca z napięcia 5V taktowana kwarcem 16Mhz.
\end{itemize}

Arduino Pro Mini posiada 14 cyfrowych pinów wejścia/wyjścia (z których 6 może zostać użytych jako wyjścia PWM), 6 wejść analogowych, rezonator oraz przycisk reset. Wszystkie wejścia oraz wyjścia to po prostu ich wyprowadzenia z mikrokontrolera.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{arduino.jpg}
\caption{Oryginalne Arduino Pro Mini}
\end{figure}
\pagebreak

Część z pinów cyfrowych posiada specjalne przeznaczenie:
\begin{itemize}
\item piny 0 (RX) oraz 1 (TX) - służą do wysyłania (TX) oraz odbioru (RX) danych poprzez interfejs UART, który wykorzystywany jest, np. do komunikacji poprzez bluetooth,
\item piny 2 (INT0) oraz 3 (INT1) - obsługują przerwania zewnętrzne; za ich pomocą można natychmiastowo przerwać wykonywanie się programu i uruchomić dedykowaną funkcję; dzieje się to w momenecie określonej zmiany logicznej (zbocze rosnące, opadające lub dowolne) na którymś z tych pinów,
\item piny 3, 5, 6, 9, 10 oraz 11 - 8-bitowe wyjścia PWM (modulacja szerokości impulsów); wykorzystywane są, np. do sterowania prędkością silników,
\item piny 10 (SS), 11 (MOSI), 12 (MISO), 13 (SCK) - synchroniczny interfejs komunikacyjny SPI; piny MISO, MOSI oraz SCK wykorzystywane są przez programator USBasp do wgrywania oprogramowania,
\item pin 13 - pin ten połączony jest z wbudowaną w płytkę diodą, która zapala się w momencie pojawienia się na tym pinie stanu wysokiego; jest to bardzo proste a zarazem wygodne rozwiązanie, często ułatwiające szukanie błędów w układzie bądź oprogramowaniu.
\end{itemize}

Poza pinami cyfrowymi również niektóre piny analogowe mają specjalną funcjonalność:
\begin{itemize}
\item piny A4 (SDA) i A5 (SCL) - obsługa komunikacji I2C,
\item pin reset - przy połączeniu tego pinu z masą cały układ restartuje się.
\end{itemize}

Mimo iż płytka Arduino Pro Mini jest niewielka i wygodna w obsłudze, postanowiłem wykorzystać bezpośrednio mikrokontroler ATmega328, będący jej głównym elementem. Dzięki temu mój projekt zajmuje nieco mniej przestrzeni oraz dostałem możliwość napisania bardziej energooszczędnego oprogramowania.

Do dalszych testów postanowiłem wykorzystać mikrokontroler ATmega328p-PU.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{atmega-pu.jpg}
\caption{Mikrokontroler ATmega328p-PU}
\end{figure}

Mikrokontroler ten posiada wszystkie wcześniej wymienione i opisane wejścia i wyjścia oraz ma wbudowany kwarc 8Mhz. Do poprawnego działania potrzebuje napięcia od 1.8 do 5.5V. Kontrukcja jego obudowy idealnie pasuje do płytki stykowej, dzięki czemu mogłem testować różne rozwiązania bez konieczności kontrukcji końcowej wersji kontrolera.

Do umieszczenia wewnątrz kostki wybrałem mikrokontroler ATmega329p-AU. Jest to dokładnie ten sam kontroler co ATmega329p-PU, różni się jedynie zastosowaną obudową.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{atmega-au.jpg}
\caption{Mikrokontroler ATmega328p-AU}
\end{figure}

\subsection{Chip bluetooth HC-06}
Aby móc wykorzystać zgromadzone dane, postanowiłem przesłać je, używając modułu bluetooth. Wybrałem jeden z najpopularniejszych w świecie mikrokontrolerów - moduł bluetooth HC-06.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{bluetooth-modul.jpg}
\caption{Moduł bluetooth HC-06}
\end{figure}

Komunikuje on się z mikrokontrolerem za pomocą interfejsu UART, a dokładniej pinów RX oraz TX połączonych na krzyż (RX mikrokontrolera z TX modułu bluetooth oraz na odwrót). Aby zapewnić obustronną komunikację, należy połączyć obie pary pinów.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{atmega-bt-con.jpg}
\caption{Schemat połączenia mikrokontrolera z modułem bluetooth}
\end{figure}

W przypadku mojego kontrolera lepszym rozwiązaniem, niż wykorzystanie całego modułu, jest użycie samego chipu bluetooth, gdyż jest mniejszy i łatwiejszy do połączenia z innymi elementami elektronicznymi we wnętrzu kostki.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{bluetooth-chip.jpg}
\caption{Chip bluetooth HC-06}
\end{figure}

\subsection{Płytka drukowana}
Przy pracy nad oprogramowaniem kontrolera potrzebne było rozwiązanie, tymczasowo łączące wszystkie elementy. Udało się to łatwo zrobić przy użyciu płytki stykowej oraz tzw. zworek. Należało dodatkowo dostarczyć odpowiednie zasilanie (3.3V z modułu zasilającego).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{plytka-atmega.jpg}
\caption{Płytka stykowa z mikrokontrolerem ATmega328p-PU, enkoderem obrotowym, modułami bluetooth i zasilającym oraz podłączonym programatorem USBasp}
\end{figure}

W ten sposób mogłem swobodnie nie tylko zmieniać sposób połączeń (wybierając inne piny w mikrokontrolerze), ale także podłączać i odłączać moduły, których nie potrzebowałem w danym momencie.

Jednak w kostce Rubika nie ma miejsca na użycie płytki stykowej. W celu minimalizacji zajętej przestrzeni, postanowiłem stworzyć własny projekt płytki drukowanej.

Dzięki niemal nieograniczonym możliwościom ułożenia wszystkich elementów mogłem umieścić na jednej płytce zarówno mikrokontroler ATmega328p-AU, chip bluetooth HC-06, jak i pady do podłączenia żyroskopu oraz 6 enkoderów obrotowych.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=8cm]{eagle1.jpg}
\caption{Schemat połączeń na płytce wykonany w programie Eagle}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{eagle2.jpg}
\caption{Projekt płytki drukowanej wykonany w programie Eagle}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{plytka-drukowana.jpg}
\caption{Czysta płytka drukowana oraz płytka drukowana z przylutowanym mikrokontrolerem ATmega328p-AU, chipem bluetooth oraz połączeniami do zasilania, programatora i jednego enkodera obrotowego}
\end{figure}

\subsection{Zasilanie}
Aby tworzony przeze mnie kontroler oraz jego wersje tymczasowe na płytce stykowej mogły działać, wymagane jest dostarczenie odpowiedniego zasilania. Mikrokontroler ATmega328p potrzebuje do pracy napięcia mieszczącego się w granicach od 1.8 do 5.5V, natomiast chip bluetooth pracuje na napięciu od 3.1 do 4.2V. Sugerowane napięcie dla obu tych komponentów wynosi 3.3V.
\pagebreak

Zasilanie na płytce stykowej nie jest dużym problemem. Wystarczy użyć gotowego modułu zasilającego, podającego na wyjściu napięcie 3.3V z prostego zasilacza, np. od starego routera.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{zasilanie.jpg}
\caption{Moduł zasilania do płytki stykowej}
\end{figure}

W przypadku kostki Rubika kwestia zasilania jest już nieco trudniejsza. Należało znaleźć na tyle małą baterię lub akumulator, aby zmieścił się on we wnętrzu kostki The Void razem z płytką drukowaną i żyroskopem. Niestety, stworzony przeze mnie projekt płytki wraz z zamocowanym przy nim układem zwierającym żyroskop jest na tyle duży, że nie pozwala on na dołożenie do niego dodatkowych elementów.

Zdecydowałem się usunąć z projektu jeden enkoder obrotowy i dostarczyć zasilanie z modułu zasilania płytki stykowej.
\subsection{Wybrany model kostki}
Początkowo do zbudowania kontrolera chciałem wykorzystać klasyczną kostkę Rubika oraz rolki z komputerowej myszy kulkowej. Niestety, z powodu użycia enkoderów obrotowych, które zajmują stosunkowo dużo przestrzeni, taka kostka nie była odpowiednia do mojego projektu. Postanowiłem użyć kostki typu void, tj. pustej w środku (bez ``krzyżaka'').

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{void-cube.jpg}
\caption{Kostka Rubika typu void}
\end{figure}

Na rynku dostępnych jest wiele modeli w różnych przedziałach cenowych, jednak ze względu na wielkość wykorzystanych elementów wybrałem model oferujący najwięcej wolnej przestrzeni wewnątrz. Kostka The Void ma ponad 50 cm sześciennych miejsca na umieszczenie mechanizmu kontrolera. Zdecydowaną wadą tej kostki jest jakość jej poruszania się.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{the-void.jpg}
\caption{Kostka The Void}
\end{figure}

Aby umieścić elementy kontrolera w środku kostki The Void, można rozłożyć część jej mechanizmu na pojedyncze elementy, co daje nam niemal swobodny dostęp do jej wnętrza.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{the-void-rozlozona.jpg}
\caption{Kostka The Void ze zdemontowaną jedną ścianką}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Elementy własne}
Posiadanie wcześniej wymienionych elementów to nie wszystko. Potrzebne jest jeszcze coś, co pozwoli utrzymać je we wnętrzu kostki, przekazać obrót ścianki na enkodery itd.

Do stabilizacji enkoderów wykorzystałem piłeczkę do tenisa stołowego. Ma ona średnicę 40 mm, nastomiast przestrzeń w kostce The Void ok. 46 mm, co dało ok. 3 mm wolnego miejsca między piłeczką, a wewnętrznymi ścianami kostki.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{pileczka.jpg}
\caption{Piłeczka do tenisa stołowego z otworami na enkodery}
\end{figure}

Do przekazania obotów ścianek skonstruowałem własne uchwyty z nakrętek od mleka. Wykorzystałem 2 rozmiary nakrętek. Z większych wyciąłem elementy odpowiadające za usunięcie zabezpieczenia w środku kartonu, a z mniejszych ścianki nakrętek i wyciąłem w nich otwory pasujące kształtem do końcówek enkoderów. Całość połączyłem klejem na ciepło.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{uchwyty-moje.jpg}
\caption{Uchwyty z nakrętek od mleka}
\end{figure}
\pagebreak

Tak wykonane uchwyty były niewielkie i bardzo dobrze pełniły swoją rolę m.in. pozwalając na ruch sąsiednich ścianek.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{kostka-z-uchwytem.jpg}
\caption{Obrót boczną ścianką przy zamontowanym uchwycie}
\end{figure}

Uchwyty, które wykorzystałem w projekcie końcowym, zawdzięczam Panom mgr. Grzegorzowi Marczakowi oraz mgr. Pawłowi Lebiodzie, którzy wydrukowali je dla mnie w drukarce 3D.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{uchwyt-drukowany.jpg}
\caption{Wydrukowany uchwyt}
\end{figure}

Zdecydowałem się ich użyć, gdyż są znacznie stabilniejsze od tych, wykonanych przeze mnie oraz zdecydowanie lepiej wyglądają. Niestety, nie pozwalają one na umieszczenie wewnątrz płytki drukowanej. Nie byłem w stanie użyć wewnętrznego zasilania, co skutkuje brakiem jednego enkodera i wyprowadzeniem przewodów, więc problemu z umieszczeniem płytki wewnątrz nie uważam za bardzo istotny.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=8cm]{kostka-z-plytka.jpg}
\caption{Płytka drukowana wewnątrz kostki z uchwytami wykonanymi przeze mnie}
\end{figure}

\section{Oprogramowanie}
\subsection{Mikrokontroler}
Mikrokontrolery ATmega programuje się za pomocą języka C, ale nie jest to dokładnie ten sam język, którego używa się na komputerach. Różnica polega na tym, że w przypadku mikrokontrolera program musi działać w nieskończoność, gdyż nie ma tutaj żadnego systemu operacyjnego czy innego oprogramowania ``nad'' tym, co sami napiszemy. Ponadto programowanie ATmegi opiera się na rejestrach, które definiują sposób działania mikrokontrolera, zarządzają komunikacją z innymi modułami itd. Składnia języka pozostaje idenyczna z wersją komputerową.

Jak zawsze przy różnych sposobach wykorzystania programowania, tak i w przypadku mikrokontrolerów, dostępne są specjalne biblioteki. Poza podstawowymi, zawierającymi definicje rejestrów, często używanych funkcji, istnieją też bardziej specyficzne, jak np. obsługa interfejsu UART (komunikacja poprzez bluetooth), I2C (komunikacja z żyroskopem) itd. Znaczna ich część stworzona jest przez samych użytkowników tych mikrokontrolerów.

Aby móc sprawnie programować mikrokontrolery, należy rozumieć operacje bitowe. Jest to wymagane nawet przy kodzie obsługującym mruganie pojedynczą diodą, co uznawane jest często za odpowiednik tzw. programu ``Hello World''.

Pisanie programu na mikrokontroler należy zacząć od zdefiniowania, z jaką częstotliwością pracuje nasz układ. W moim przypadku jest to 8Mhz. Można to też zrobić podczas kompilacji, ustalając tę wartość za pomocą parametru -D.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Początkowy fragment oprogramowania mojego kontrolera]
#define BAUD_RATE 9600UL /* czestotliwosc komunikacji z chipem bluetooth */
#define F_CPU 8000000UL /* czestotliwosc taktowania zegara */

#include <avr/io.h> /* naglowek podstawowy */
#include <avr/interrupt.h> /* obsluga przerwan */
#include <util/delay.h> /* mozliwosc wykonania pauzy */
#include "uart.h" /* obsluga interfejsu UART */

#define ON(P, n) P |= (1 << n)
#define OFF(P, n) P &= ~(1 << n)
#define TURN(P, n) P ^= (1 << n) /* makra zarzadzajace dioda */
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Fragment funkcji głównej]
/* enkodery obrotowe */
DDRC &= ~((1 << PC0) | (1 << PC1) | (1 << PC2) | (1 << PC3) | (1 << PC4) | (1 << PC5));
DDRD &= ~((1 << PD2) | (1 << PD3) | (1 << PD4) | (1 << PD5) | (1 << PD6) | (1 << PD7)); /* ustaw jako wejscia */
PORTC |= (1 << PC0) | (1 << PC1) | (1 << PC2) | (1 << PC3) | (1 << PC4) | (1 << PC5);
PORTD |= (1 << PD2) | (1 << PD3) | (1 << PD4) | (1 << PD5) | (1 << PD6) | (1 << PD7); /* rezystory podciagajace */
PCICR |= (1 << PCIE1); /* przerwanie na podstawie zmiany stanu portu C */
PCMSK1 |= (1 <<PCINT8) | (1 << PCINT9) | (1 << PCINT10) | (1 << PCINT11) | (1 << PCINT12) | (1 << PCINT13); /* przerwanie na porcie C za pomoca pinow PC0 do PC5 */

/* inicjalizacja interfejsu UART */
uart_init((unsigned int)UART_BAUD_SELECT(BAUD_RATE, F_CPU));
sei(); /* wlaczenie przerwan */
\end{lstlisting}

\subsection{Komunikacja z komputerem}
W celu przesłania zgromadzonych danych do komputera wykorzystałem chip bluetooth HC-06. Komunikuje się on z mikrokontrolerem za pomocą interfejsu UART poprzez piny RX oraz TX. Aby poprawnie obsłużyć wysyłanie danych, skorzystałem z dedykowanej do tego celu biblioteki. Dane wysyła w postaci 8-bitowych liczb, czyli dokładnie tyle pamięci, ile zajmuje pojedynczy rejestr w mikrokontrolerze.

Aby odebrać przesłane dane, należy wcześniej połączyć się z chipem bluetooth. W systemie operacyjnym Linux można to wykonać za pomocą graficznego interfejsu, w moim przypadku programu Blueman w systemie Linux Arch (wersja ze stycznia 2016).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=5cm]{blueman.jpg}
\caption{Okno programu Blueman}
\end{figure}

Przy łączeniu się z bluetoothem po raz pierwszy, wymagane jest podanie kodu PIN. Domyślna jego wartość w chipie HC-06 wynosi 1234.

Po udanym połączeniu dioda podłączona do bluetootha przestaje migać i świeci się światłem stałym, a w systemie Linux pojawi się nowe urządznie, np. /dev/rfcommN (N oznacza liczbę całkowitą nieujemną). Teraz wystarczy po prostu odczytać dane z tego urządzenia tak, jakby czytało się zwykły plik.

\subsection{Enkodery obrotowe}
Podczas odczytu informacji z enkoderów obrotowych otrzymujemy znaczną ilość niechcianych danych, tzn. szumów, wynikających z drgań elementów stykowych enkoderów. Przekręcenie enkodera o 1 krok powinno wygenerować dokładnie 1 impuls. Niestety, w praktyce do mikrokontrolera może dotrzeć ich ponad 10, średnia liczba w moim przypadku wynosi natomiast 5 impulsów. W dodatku dane są niejednoznaczne, tzn. podczas obrotu enkodera w jednym kierunku otrzymujemy informacje o wykonywaniu obrotów w obu kierunkach.

Zastosowanie fizycznego filtra na nóżkach enkoderów pomogło nieco ustabilizować sygnały, tzn. wyeliminowane zostały niepoprawne odczyty kierunku obrotu. Przy idealnie wykonywanym ruchu (zdecydowane przekręcenie enkodera o kąt odpowiadający jednemu impulsowi) otrzymywałem dokładną informację o obracanej ściance oraz kierunku tego ruchu i mogłem na jej podstawie określić kąt tego obrotu. Jednak podczas przeciętnego kręcenia takim enkoderem ilość wywoływanych przez niego przerwań była ok. dwu-, trzykrotnie większa od spodziewanej oraz rozłożona w czasie w sposób uniemożliwiający określenie stałej, przez którą można by otrzymywaną liczbę wyników dzielić, aby otrzymać rzeczywisty stopień obrotu.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{enkoder-filtr.jpg}
\caption{Filtr na enkoderze obrotowym}
\end{figure}

Aby dokładniej filtrować dane z enkoderów postanowiłem ignorować przez określony czas dane, pojawiające się po danym impulsie. Ustaliłem ten okres na jedną sekundę.

W mikrokontrolerach przerwę określoną w czasie można wykonać na 2 sposoby. Pierwszym z nich jest uśpienie na określoną liczbę mikrosekund za pomocą funkcji \_delay\_ms(n) z nagłówka avr/interrupts.h. Nie jest to zbyt dobre rozwiązanie, gdyż funkcja ta, wykonana w kodzie obsługującym przerwanie, usypia cały mikrokontroler i nie może on w tym czasie wykonywać żadnych innych czynności.

Drugie rozwiązanie to użycie wbudowanego zegara. Aby go wykorzystać, należy ustalić odpowiednie bity w rejestrach TIMSKn oraz TCCRnx, gdzie n to nieujemna liczba całkowita, określająca numer zegara, a x to litera oznaczająca rejestr, zawierający potrzebne nam ustawienia.

Należy zwrócić uwagę na to, jak często licznik naszego zegara będzie inkrementowany. ATmega328 posiada wbudowany kwarc 8Mhz, więc jej zegar będzie zwiększany 8 000 000 razy na sekundę. Niestety, liczniki ATmegi328 potrafią liczyć tylko do 255 (zegar 8-bitowy) lub 65536 (zegar 16-bitowy). Na szczęście częstotliwość inkrementowania licznika zegara można modyfikować. Operację tę można spowolnić 8, 64, 256 lub 1024-krotnie. Przy wyborze zegara 16-bitowego, spowolnionego 256 razy, potrzebujemy odliczyć 31250 inkrementacji zegara. Wykonując tę operację dla każdego enkodera z osobna, otrzymujemy pięć niezależnych wstrzymań odbioru danych za pomocą tylko 1 zegara.

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Uruchamianie zegara]
TIMSK1 |= (1 << TOIE1); /* wlacz przerwanie na przeladowanie zegara */
TCCR1B |= (1 << CS12); /* ustaw zegar, dzielony przez 256 */
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Obsługa przerwania na porcie C z uwzględnieniem pauzy 1s]
volatile int times_from[6], times[6] = {-1, -1, -1, -1, -1, -1};

ISR (PCINT1_vect) {
    int i = 0;
    for(; i<6; i++) /* PC0 - PC5 */
        if(!(PINC & (1 << i))) {
            if(times[i] < 0 || TCNT1 - times_from[i] >= times[i]) {
                times[i] = 31249;
                times_from[i] = TCNT1;
                if(in < sizeof(buff)-1) { /* ochrona przeciwko przeladowaniu bufora */
                    if(PIND & (1 << (i+2))) /* PD2 - PD7 */
                        buff[in] = names[i];
                    else
                        buff[in] = names[i] + 32;
                    in++;
                    buff[in] = '\0';
                }
            }
        }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\footnotesize, language=C, breaklines=true, caption=Obsługa przekroczenia wielkości rejestru (ang. overflow) dla danego zegara]
ISR (TIMER1_OVF_vect) {
    int i = 0;
    for(; i<6; i++)
        if(times[i] >= 0) {
            times[i] -= 65536 - times_from[i];
            times_from[i] = 0;
        }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Żyroskop trójosiowy}
Aby móc odczytać położenie kostki w przestrzeni, zdecydowałem się wykorzystać żyroskop MPU-6050. W tym przypadku, tak jak przy komunikacji poprzez bluetoth, potrzebowałem skorzystać z dodatkowej biblioteki. Znalazłem zaawansowaną bibliotekę autorstwa Davide Geroni. Posiada ona 3 tryby działania:
\begin{itemize}
\item niefiltrowany,
\item mahony filter,
\item użycie wbudowanego procesora DMP.
\end{itemize}

Za jej pomocą można uzyskać położenie wyrażone za pomocą kątów Eulera lub kwaternionu.

Pierwsze testy wykonałem korzystając z kątów Eulera, ponieważ miałem już gotową własną bibliotekę, która była w stanie je wykorzystać. Otrzymane wyniki były zadowalające, zmiany położenia były wykrywane poprawnie. Niestety, znalazłem 2 wady takiego rozwiązania:
\begin{itemize}
\item wraz z upływem czasu i wykonywaniem większych obrotów otrzymywane wyniki miały znaczące odchylenie od rzeczywistej pozycji żyroskopu,
\item podczas obrotu względem osi OZ i po przekroczeniu 90 stopni, otrzymywane wyniki zwracały obrót w kierunku przeciwnym do rzeczywistego (jest to związane z przyspieszeniem grawitacyjnym).
\end{itemize}

Zdecydowałem się więc użyć odczytów w formie kwaternionu. W tym celu dopisałem część kodu, pozwalającą na obrót punktów w przestrzeni w oparciu o kwaterniony.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$w^2 + x^2 - y^2 - z^2$ & $2xy - 2wz$ & $2xz + 2wy$ & $0$ \\
\hline
$2xy + 2wz$ & $w^2 - x^2 + y^2 - z^2$ & $2yz - 2wx$ & $0$ \\
\hline
$2xz - 2wy$ & $2yz + 2wx$ & $w^2 - x^2 - y^2 + z^2$ & $0$ \\
\hline
$0$ & $0$ & $0$ & $1$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Macierz obrotu oparta na kwaternionie (x, y, z, w)}
\end{table}

W ten sposób z łatwością pozbyłem się problemu, związanego z przyspieszeniem grawitacyjnym, jednak nadal pozostał problem odchylenia. Niestety, moje umiejętności programowania mikrokontrolerów nie pozwoliły na modyfikację biblioteki, pozwalającą pozbyć się tzw. dryftu.

Ostatnią rzeczą związaną z użyciem żyroskopu w moim kontrolerze była zmiana biblioteki do komunikacji poprzez I2C. Piny dedykowane do tego celu zostały zajęte przez enkodery, aby można było je obsługiwać na pojedynczym porcie mikrokontrolera. Udało mi się zdobyć 2 różne biblioteki, potrafiące obsłużyć komunikację I2C na dowolnych pinach oraz uzyskać za ich pomocą poprawny wynik czytając rejestr żyroskopu, tzw. ``WHO AM I'' (polecenie 0x75, oczekiwana wartość 0x69). Niestety, próby ich integracji ze znalezioną biblioteką do żyroskopu nie powiodły się. Wszystkie zwracane wyniki miały wartość 0.

Próbując rozwiązać problem w mniejszej skali znalazłem dwie inne, znacznie mniejsze oraz prostsze biblioteki do żyroskopu MPU-6050. Udało mi się uzyskać różne wyniki (tj. inne niż 0 oraz 255, czyli same jedynki w postaci binarnej), ale nadal nie były one poprawne.

W związku z serią niepowodzeń oraz brakiem wiedzy w programowaniu nie wykorzystałem żyroskopu w kontrolerze.

\section{Podsumowanie}
Celem pracy była budowa kontrolera opartego na kostce Rubika. Główny wyznaczony cel został osiągnięty. Nie udało się odczytać położenia kontrolera względem użytkownika.  Za pomocą mojej kostki można kontrolować praktycznie każde oprogramowanie, pracujące pod systemami Windows bądź Linux, a w szczególności gry komputerowe. Kostka jest poręczna, z łatwością mieści się w dłoniach, zupełnie tak jak klasyczna kostka Rubika.

Moje rozwiązanie można znacząco poprawić, poprzez wykorzystanie enkoderów lepszej jakości, bądź użycie zaawansowanego filtrowania szumów, co pozwoliłoby na detekcję stopnia obrotów. Niestety koszt takich enkoderów jest zbyt wysoki oraz nie posiadam jeszcze umiejętności, pozwalających efektywnie wykorzystać posiadane przeze mnie enkodery.

Mój kontroler można też zaprojektować w wersji bezprzewodowej, wymaga to jednak przeprojektowania płytki drukowanej i dobrania odpowiedniego akumulatora oraz modułu ładowania go. Można też spróbować wykorzystać baterie, lecz w tym przypadku prawdopodobnie wymagana byłaby też optymalizacja kodu, aby mikrokontroler był bardziej energooszczędny.

Uważam jednak, że stworzony przeze mnie kontroler to urządzenie warte uwagi. Ma on dużą szansę zainteresować ludzi nie tylko ze względu na bycie ciekawą modyfikacją kostki Rubika, ale także fakt, że dzisiaj dużą popularnością cieszą się projekty związane z wirtualną rzeczywistością. Poza tym można go połączyć z dowolnym urządzeniem, posiadającym komunikację bluetooth, np. smartfonem.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[height=6cm]{kontroler.jpg}
\caption{Końcowy projekt kontrolera}
\end{figure}

\cleardoublepage
\section*{Bibliografia}
\noindent
\url{https://pl.wikipedia.org/wiki/Kostka_Rubika}\newline
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Rubik's_Cube}\newline
\url{http://www.kostkarubika.net/3x3x3-info}\newline
\url{https://www.worldcubeassociation.org/results/events.php}\newline
\url{http://imastudent.interactive-media-arts.com/rubiks-cube-building/}\newline
\url{http://mc0006.blogspot.com/2013/12/initial-rubiks-cube-design.html}\newline
\url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b3/Void_Cube.jpg}\newline
\url{http://obrazkiforum.atnel.pl/3161/91a594604b13e1384a47334cd557c223.jpg}\newline
\url{http://www.asimo.pl/teoria/enkodery.php}\newline
\url{http://image.dhgate.com/albu_893912546_00/1.0x0.jpg}\newline
\url{http://yys.pl/wp-content/uploads/zyroskop.jpg}\newline
\url{https://www.arduino.cc/en/Main/ArduinoBoardProMini}\newline
\url{http://www.atmel.com/images/atmel-8271-8-bit-avr-microcontroller-atmega48a-48pa-88a-88pa-168a-168pa-328-328p_datasheet_summary.pdf}\newline
\url{https://www.olimex.com/Products/Components/RF/BLUETOOTH-SERIAL-HC-06/resources/hc06.pdf}\newline
\url{http://davidegironi.blogspot.com/2013/02/avr-atmega-mpu6050-gyroscope-and.html#.VrngbeCYrQo}\newline
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Quaternions_and_spatial_rotation#Conversion_to_and_from_the_matrix_representation}

\end{document}